\documentclass[letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,activeacute,es-tabla]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{anysize}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tikz}
\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\usepackage{titling}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\input{insbox}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{cancel}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig} 
\usepackage{mathdots}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xfrac}

\usepackage{matlab-prettifier}

\DeclareUnicodeCharacter{2212}{-}
\DeclareUnicodeCharacter{2217}{*}
\setcounter{MaxMatrixCols}{35}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\marginsize{2cm}{2cm}{2cm}{2cm}
\graphicspath{ {imagenes/} }
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\begin{document}

\date{\today}

\thispagestyle{empty}

{\small
\begin{tabular}{p{0.55\textwidth} p{0.48\textwidth} }
\includegraphics[scale=0.18]{img/usm.png} &  \includegraphics[scale=0.22]{img/elo.jpg}
\end{tabular}
}


\begin{center}

\rule{\linewidth}{0.5mm}\\[0.5cm]
\textsc{MAT270: Análisis numérico}\\[0.5cm]
\textbf{\Large Pre-informe 1} \\ [0.45cm]

\begin{tabular}{rl}
\textbf{Alumno:} & Sergio Ehlen Montero\\
\textbf{Rol:}       & 202130016-3\\
\textbf{Rut:}       & 21217062-3\\
\textbf{Profesor:}    &  Felipe Millar\\
\textbf{Ayudante:} & Benjamín Caniulao\\
\textbf{Fecha:}       & \thedate   \\
\end{tabular}\\[0.5cm]
\rule{\linewidth}{0.5mm}

\par\vspace{1cm}

\end{center}


\pagestyle{fancyplain}
\fancyhf{}
\lhead{ \fancyplain{}{MAT270: Análisis numérico}}
\rhead{ \fancyplain{}{\the\year} }
\lfoot{ \fancyplain{}{USM 2023 - 2} }
\rfoot{ \fancyplain{}{\thepage} }
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Problema 1}
\subsection{Iteración método bisección}

Se nos pide encontrar un punto de equilibrio tal que la ganancia o perdida de el ejercicio sea 0, por lo tanto definimos una función auxiliar $\pi(x)= p_x\cdot x-C(x)$ representando la ganancia obtenida tras una venta de $x$ unidades a precio $p_x$.
\\

De esta manera podemos replantear el problema como encontrar la raíz de la función $\pi(x)$, la cual se despeja

$$\pi(x)=p_x\cdot x-C(x)=4x-1000-(2+1+2+1)-2x-2x^{\frac{2}{3}}$$
$$\pi(x)=2x-2x^{\frac{2}{3}}-1006$$

Tomando como valores inicial $a=1 $ y $ b=1001$, utilizamos el teorema de Bolsano para encontrar si hay una raíz dentro del intervalo.


$$\pi(a)=\pi(1)=-1006$$
$$\pi(b)=\pi(1001)=795.86$$


Dado que $\pi(a)\cdot\pi(b)<0 \implies$ hay solución en el intervalo [1,1001]. Para saber si esta solución es única, derivamos la función

$$\frac{\partial\pi(x)}{\partial x}=(2)-(\frac{2}{3}x^{\frac{-1}{3}})-(0)=2-\frac{2}{3x^{\frac{1}{3}}}$$

Por tanto la función tiene un punto máximo en

$$2-\frac{2}{3x^{\frac{1}{3}}}=0$$
$$2\cdot 3x^{\frac{1}{3}}=2$$
$$x^{\frac{1}{3}}=\frac{1}{3}\implies x=\frac{1}{27}$$

Dado que $x^{\frac{1}{3}}$ es estrictamente creciente para $x>0$, $\frac{\partial\pi(x)}{\partial x}$ es estrictamente creciente para $x>\frac{1}{27}$, y por tanto, tendremos que la solución en [1,1001] es única.\\

utilizando el siguiente código en matlab para el algoritmo de bisección

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
function [c] = biseccion(f,a,b,iter)
    c = (a+b)/2;
    while (iter>0)
        if (f(c)*f(b)<0)
           a = c;
        elseif (f(c)*f(a)<0)
          b = c;
        end
        c = (a+b)/2;
        iter = iter-1;
    end
end
\end{lstlisting}

corremos el algoritmo sobre nuestra función

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
format long
syms x
f(x)=2*x-(2*x^(2/3))-1006;
[c]=biseccion(f,1,1001,50)
\end{lstlisting}

obtenemos el resultado

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
c = 5.718989953139087e+02
\end{lstlisting}

\subsection{Iteración método Newton}

Para encontrar la raíz utilizando el método de Newton-Raphson, planteamos la serie a iterar como

$$x_{k+1}=x_k-\frac{f(x_k)}{f'(x_k)}=x_k-\frac{2x_k-2x_k^{\frac{2}{3}}-1006}{2-\frac{2}{3x_k^{\frac{1}{3}}}}$$

Para iterar utilizamos el siguiente código matlab

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
function [ x_k,iter] = newton_raphson(f,x0,tol)
    iter= 0;
    x_k1 = x0;
    x_k = x_k1 + 2*tol;
    Df = diff(f);
    while(abs(x_k1 - x_k)>tol)
        x_k = x_k1;
        x_k1 = x_k-(f(x_k)/Df(x_k));
        iter = iter+1;
    end
end
\end{lstlisting}

sobre nuestra función como

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
format long
syms x
f(x)=2*x-(2*x^(2/3))-1006;
[x_k,iter]=newton_raphson(f,500,10^(-9))
\end{lstlisting}

lo cual nos retorna

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
x_k = 5.718989953139084e+02
iter = 4
\end{lstlisting}

\section{Problema 2}
\subsection{Demostración}

Se sabe que la matriz $R_n(\rho)$ se puede escribir de la forma $R_n(\rho)=(1-\rho)I_n+\rho1_n1_n^T$. Se sabe además que se considera $A\in R^{nxn}$ definida positiva si $xAx^T>0 ,\forall x\in R^n-[0]$. Así planteamos:

$$xR_n(\rho)x^T>0$$
$$(1-\rho)*(x_0,x_1,...)*\begin{pmatrix}
    1  &  0  &  ...  \\
    0  &  1 &  ...  \\
    ...  &  ...  &  ...\\
\end{pmatrix} *\begin{pmatrix}
    x_0  \\
    x_1  \\
    ...  \\
\end{pmatrix} +\rho *(x_0,x_1,...)*\begin{pmatrix}
    1  \\
    1  \\
    ...  \\
\end{pmatrix}*(1,1,...)*\begin{pmatrix}
    x_0  \\
    x_1  \\
    ...  \\
\end{pmatrix}>0$$
$$(1-\rho)(x_0^2+x_1^2+...)+\rho(x_0+x_1+...)^2>0$$
$$(\sum^n_{i=1}x_i)^2>\frac{\rho\ -1}{\rho}\sum^n_{i=1}x_i^2$$

Utilizando $(\sum_{k=1}^nx_k)^2\leq n\sum_{k=1}^nx_k^2$ consecuencia de la desigualdad de Cauchy-Schwartz, se cumple que

$$\frac{\rho\ -1}{\rho}\sum^n_{i=1}x_i^2\leq n\sum_{k=1}^nx_i^2$$
$$\frac{\rho\ -1}{\rho}<n$$
$$\implies\frac{-1}{n-1}<\rho$$

Por lo tanto, se cumple que si $\frac{-1}{n-1}<\rho$, la matríz $R_n(\rho)$ es definida positiva.

\subsection{Descomposición de Cholesky para $R_n(\rho)$}

Utilizando la conclusión de el ejercicio anterior, tendremos los parametros $n=5$ y $\rho=\frac{1}{6}$. Dado que $\frac{1}{6}>\frac{-1}{5-1}$, la matríz es definida positiva, y por tanto, admite descomposición de Cholesksy. Para construir la matriz en matlab usaremos el siguiente código

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
function [A] = intraclase(n,r)
    A = zeros(n,n);
    for i=1:n
       for j=1:n
            if (i==j)
                A(i,j) = 1;
            else
                A(i,j) = r;
            end
       end
    end
end
\end{lstlisting}

el cual, al llamar la función utilizando las parámetros $n=5$, $r=\frac{1}{6}$, obtenemos

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
R=intraclase(5,1/6);
L=chol(R)';
\end{lstlisting}

$$R = \begin{pmatrix}
    1.0000  &  0.1667  &  0.1667  &  0.1667  &  0.1667\\
    0.1667  &  1.0000  &  0.1667  &  0.1667  &  0.1667\\
    0.1667  &  0.1667  &  1.0000  &  0.1667  &  0.1667\\
    0.1667  &  0.1667  &  0.1667  &  1.0000  &  0.1667\\
    0.1667  &  0.1667  &  0.1667  &  0.1667  &  1.0000\\
\end{pmatrix} $$
\\
$$L = \begin{pmatrix}
    1.0000   &      0 &        0   &      0  &       0\\
    0.1667   & 0.9860 &        0   &      0  &       0\\
    0.1667   & 0.1409 &   0.9759   &      0  &       0\\
    0.1667   & 0.1409 &   0.1220   & 0.9682  &       0\\
    0.1667   & 0.1409 &   0.1220   & 0.1076  &  0.9623\\
\end{pmatrix}$$

\subsection{Convergencia de la matriz L}

Por teorema de convergencia de matrices, sabemos que para $A\in\mathrm{R}^{n x n}$, A converge si $\rho(A)<1$, donde $\rho$ representa el radio espectral de la matriz, definido como
$$\rho(A)=max(|\lambda_i|)$$
donde $\lambda_i$ son los valores propios de la matriz A. Usando la función eig() de matlab, podemos obtener el radio espectral de nuestra matriz $R_n(\rho)$.

$$\rho(R)=max(|eig(R)|)=max(0.83333,0.83333,0.83333,0.83333,1.6667)=1.6667>1$$

Por lo tanto, la matriz R no converge.

\subsection{Resolver sistema lineal}

Dado que encontramos la matriz L tal que $R=L*L^T$, se puede replantear el problema $R*x=b$ como $L*L^T*x=b$, donde podemos usar el cambio de variable $L^T*x=y$ para convertir el problema en un calculo de dos sistemas por reemplazo simples $L^T*x=y$, $L*y=b$, lo cual calculamos en matlab

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
R=intraclase(5,1/6);
L=chol(R)';
b = [12,-3,4,13,1]';

y=L\b;
x=L'\y;
\end{lstlisting}

y da como resultados

$$y=\begin{pmatrix}
   12.0000\\
   -5.0709\\
    2.7813\\
   11.7480\\
   -1.9630\\
\end{pmatrix} , x=\begin{pmatrix}
   11.1600\\
   -6.8400\\
    1.5600\\
   12.3600\\
   -2.0400\\
\end{pmatrix}$$

Lo cual cumple con la condición

$$R*x=\begin{pmatrix}
   12.0000\\
   -3.0000\\
    4.0000\\
   13.0000\\
    1.0000\\
\end{pmatrix}$$


\section{Problema 3}
\subsection{Método de Jacobi y Gauss Seidel para M}
Para generar la matriz M utilizamos el siguiente código

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
function [M] = matriz_M(n,r)
    M = zeros(n,n);
    for i=1:n
       for j=1:n
            if (i==j)
                M(i,j) = 1;
            elseif (abs(i-j)==1)
                M(i,j) = r;
            else
                M(i,j) = 0;
            end
       end
    end
end
\end{lstlisting}

y luego, realizamos la descomposición M=L+U+D para obtener las matrices $T_j$ y $T_g$ del método Jacobi y Gauss Seidel.

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
M = matriz_M(5,1/6);
D = diag(diag(M));
L = tril(M)-D;
U = triu(M)-D;
Tj=-inv(D)*(L+U);
eig(Tj);
Tg=-inv(L+D)*U;
eig(Tg);
\end{lstlisting}

De esto obtenemos los siguientes radios espectrales

$$\rho(T_j)=max(0.2887,0.1667,0.0000,0.1667,0.2887)=0.2887$$
$$\rho(T_g)=max(0,0.0833,0.0278,0,0)=0.0833$$

Dado que $\rho(T_j)=0.2887<1$ y $\rho(T_g)=0.0833<1$, los métodos de Jacobi y Gauss Seidel ambos convergen.

Para iterar sobre ambos métodos, se ocupan las siguientes funciones
\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
function [xk,r,M,k] = Jacobi(A,b,x0,n)
    D = diag(diag(A));
    L = D-tril(A);
    U = D-triu(A);
    M = D\(L+U);
    C = D\b;
    xk = x0;
    xkk = C+M*xk;
    k = 1;
    while (k<n)
        xk=xkk;
        xkk=C+M*xk;
        k=k+1;
    end
    xk=xkk;
    r=max(abs(eig(M)));
end
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
function [xk,r,M,k] = Gauss_Seidel(A,b,x0,n)
    D = tril(A);
    L = D-tril(A);
    U = D-triu(A);
    M = D\(L+U);
    C = D\b;
    xk = x0;
    xkk = C+M*xk;
    k = 1;
    while (k<n)
        xk=xkk;
        xkk=C+M*xk;
        k=k+1;
    end
    xk=xkk;
    r=max(abs(eig(M)));
end
\end{lstlisting}

Lo cual, al iterar sobre los valores requeridos

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
b=[11,-3,4,1,1]';
x0=[0,0,0,0,0]';
[xk_j]= Jacobi(M,b,x0,50);
[xk_g]= Gauss_Seidel(M,b,x0,50);
\end{lstlisting}

Nos entrega los siguientes resultados

$$xk_j = \begin{pmatrix}
   11.9706\\
   -5.8234\\
    4.9697\\
    0.0052\\
    0.9991\\
\end{pmatrix} ,
xk_g = \begin{pmatrix}
   11.9706\\
   -5.8234\\
    4.9697\\
    0.0052\\
    0.9991\\
\end{pmatrix}
$$

De tal manera que convergen al mismo valor, y podemos confirmar que es verídico ya que

$$M*xk_j=M*xk_g=\begin{pmatrix}
   11.0000\\
   -3.0000\\
    4.0000\\
    1.0000\\
    1.0000\\
\end{pmatrix}$$


\subsection{Método de Jacobi y Gauss-Seidel para A}

Para generar la matriz A usaremos el siguiente código

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
function [A] = matriz_A(n,r)
    A = zeros(n,n);
    for i=1:n
       for j=1:n
            A(i,j)=r^(abs(i-j));
       end
    end
end
\end{lstlisting}

Utilizando el mismo código de antes, podemos obtener el radio espectral de las matrices $T_j$ y $T_g$ para A.

$$\rho(T_j)=0.3243<1 , \rho(T_g)=0.0278<1$$

Por lo que ambas convergen en ambos métodos. Aplicando el mismo proceso que antes, obtendremos los vectores resultantes

$$xk_j = \begin{pmatrix}
   11.8286\\
   -5.7429\\
    4.5714\\
    0.2000\\
    0.8571\\
\end{pmatrix} ,
xk_g = \begin{pmatrix}
   11.8286\\
   -5.7429\\
    4.5714\\
    0.2000\\
    0.8571\\
\end{pmatrix}
$$

Lo cual, al igual que antes, nos dará que

$$A*xk_j=A*xk_g=\begin{pmatrix}
   11.0000\\
   -3.0000\\
    4.0000\\
    1.0000\\
    1.0000\\
\end{pmatrix}$$

\section{Problema 4}
\subsection{Convergencia del nuevo método}
Se pide encontrar la convergencia de el nuevo método iterativo planteado en la guía. Los parámetros de este van a depender de la matriz $T_j$ de el método de Jacobi, por lo que se calcula este primero, luego su radio espectral, y después con este obtenemos el radio espectral de la matriz iterativa de nuestro nuevo método.

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
d=2+1+2+1;
A=[7,1/d,1,0,0;
    1/d,-12,2,0,0;
    0,2,8,1/3,0;
    0,0,1/3,8,1/2;
    0,0,0,1/2,d];
D = diag(diag(A));
L = tril(A)-D;
U = triu(A)-D;
Tj=-inv(D)*(L+U);
r = max(abs(eig(Tj)));
w = 2/(1+sqrt(1-r*r));
Tw = (D+w*L)\((1-w)*D-w*U);
r2 = max(abs(eig(Tw)));
\end{lstlisting}

Como resultado se obtiene que $\rho(T_\omega)=r2=0.0596<1$, por lo tanto, el método converge para esta matriz.

\subsection{Iteración del método para solucionar un sistema lineal}

Modificando el código usado anteriormente para el metodo de jacobi, se plantea la siguiente función


\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
function [xk,r,Tw,k] = iterativo(A,b,x0,n)
    D = diag(diag(A));
    L = tril(A)-D;
    U = triu(A)-D;
    Tj=-inv(D)*(L+U);
    r_i = max(abs(eig(Tj)));
    w = 2/(1+sqrt(1-r_i*r_i));
    Tw = (D+w*L)\((1-w)*D-w*U);
    C = w*(D+w*L)\b;
    xk = x0;
    xkk = C+Tw*xk;
    k = 1;
    while (k<n)
        xk=xkk;
        xkk=C+Tw*xk;
        k=k+1;
    end
    xk=xkk;
    r=max(abs(eig(Tw)));
end
\end{lstlisting}

Realizando las 50 iteraciones con punto inicial $(0,0,0,0,0)$, se obtiene que

$$xk_w = \begin{pmatrix}
   1.500192500329058\\
   1.335533287254572\\
   1.031086815653295\\
  -0.432969501500575\\
   0.362609213990764\\
\end{pmatrix}
$$

Evaluando $xk_w$ en $Ax$ obtenemos

$$A*xk_w=\begin{pmatrix}
  11.755023199165798\\
 -13.714193732360096\\
  10.775437932568646\\
  -2.938755799791449\\
   1.959170533194300\\
\end{pmatrix}$$

Lo cual se aproxima a el valor real pero aún presenta una diferencia considerable.

\subsection{Velocidad de convergencia}
Como comparación, realizamos las mismas 50 iteraciones con el código planteado anteriormente para el método de Jacobi, de lo cual obtenemos.

$$xk_j=\begin{pmatrix}
   1.531456782256818\\
   1.363366041522758\\
   1.052574850615148\\
  -0.441992663900111\\
   0.370166055325009\\
\end{pmatrix}$$

$$A*xk_j=\begin{pmatrix}
  11.999999999999998\\
 -14.000000000000000\\
  11.000000000000002\\
  -3.000000000000000\\
   2.000000000000000\\
\end{pmatrix}$$

De lo cual podemos concluir que el método de Jacobi llega mucho más cerca de los valores reales que el método nuevo en 50 iteraciones, por lo cual converge más rápido.

\end{document}